% !TeX root = ../thuthesis-example.tex

\chapter{绪论}

固体火箭发动机是火箭和导弹中广泛应用的动力装置，为了实现我国国防现代化建设大业，作为相关专业的学生应该具备设计一款性能符合要求结构安全可靠的固体火箭发动机的能力。

固体火箭发动机由于具有结构简单、体积小、工作可靠、操作简便、能够长期贮存等优点，即使在今天仍然没有被淘汰依旧具有很大的研究学习价值。

\section{固体火箭发动机的结构}

固体火箭发动机主要由燃烧室、装药、点火装置和喷管等部件组成.

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 燃烧室：
  
  发动机中的关键装置，提供推进剂燃烧空间，将化学能转化为高温高压的热能，并采用高性能金属或复合材料作为壳体承受高温高压，同时周围涂有绝热层采取隔热措施保护壳体。
  \item 装药：
  
  固体推进剂制成的药柱，作为发动机的能源和工质源，需具备特定几何形状，并通过控制燃烧表面变化，以实现预期推力。包括\textbf{双基(double base，DB)推进剂}和\textbf{复合推进剂(compositepropellant)}

  \item 点火装置：
  
  由保险机构和点火器组成，用于点燃发动机装药，使发动机顺利起动。点火器中有接受起动信息就
  开始工作的始发器如电发火管，还有相当数量的点火药。对于大型的固体发动机，其点火器往往设计成了小型的点火发动机。

  \item 喷管：
  
  发动机中关键的能量转换装置，通过加速膨胀高温高压燃气以产生推力，同时也并具备推力向量控制和推力终止装置来实现飞行器的姿态控制和精确停机。
\end{enumerate}



\section{固体火箭发动机设计总要求}


火箭发动机课程设计是飞行器动力工程专业的必修实践课，旨在让学生掌握固体发动机设计的基本方法和原理。课程任务包括：根据给定设计要求选择药形，进行装药设计，计算发动机内弹道性能，分析装药特点，并筛选出最佳方案。

选择一种药形，采用附录A中表1-3所提供的推进剂，设计一组装药，进行发动机内弹道计算，通过内弹道分析和装药性能对比，最终确定一组装药。题目为“xx形装药设计”。

\section{固体火箭发动机设计详细参数要求}

\subsection{装药几何参数}

\begin{table}
  \centering
  \caption{装药几何参数}
  \begin{tabular}{ll}
    \toprule
    相关几何参数          & 要求                         \\
    \midrule
    外径   & 230～300mm \\
    长度   & 1300~1800mm                     \\
    总冲   & 不小于230kN·s    \\
    最大推力   & 38～72kN    \\
    平均推力   & 35～65kN    \\
    最小推力   & 31～58kN    \\
    平均工作时间   & 4～7s    \\
    工作环境温度   & 20℃    \\

    \bottomrule
  \end{tabular}
  \label{tab:three-line}
\end{table}

\subsection{进剂种类选择}

在附录A表1~3中选取.

\subsection{壳体材料选择}

参见参考资料[3]。

\section{设计原始参数}

\begin{enumerate}[leftmargin=2em]
  \item 发动机的用途
  
  发动机用在何种火箭或导弹上。
  \item 发动机的总冲
  
  总冲量$I$用发动机推力$F$对时间变量$t$在整个发动机工作时间$t_{a}$区间内的积分来表示，即
  \[
    I=\int_{0}^{t_{a}} Fdt
  \]

  \item 发动机的比冲
  
  单位重量推进剂产生的冲量，即
  \[
    I_{sp}=\frac{I}{m_{p}g} 
  \]

  \item 发动机的使用温度范围
  
  由设计要求部门提供。

  \item 发动机的平均推力
  
  会给出在常温下的平均推力$t_{a}$，有时也会给出所限制的最长工作时间$t_{amax}$与最短工作时间$t_{amin}$。

  \item 发动机的工作时间
  
  会给出在常温下的工作时间$\bar{F} $，有时也会给出所限制的最大推力$F_{max}$与最小推力$F_{min}$。

  \item 发动机的推力方案
  
  发动机选择等推力还是变推力。

  \item 发动机的质量限制
  
  限制发动机的总质量$m$和结构质量$m_{m}$。

  \item 发动机的尺寸限制
  
  对发动机燃烧室直径$D$、长径比$L/D$的限制。

  \item 发动机性能的偏差量
  
  括推力、工作时间和总冲的偏差量，和允许的推力偏角等。

  \item 点火延迟期
  
  点火延迟期$t_{ig}$是以推力（或压力）达到其额定值的75$\sim$80\%所需的时间给出的

  \item 对推力矢量控制装置的要求
  
  如有无推力矢量控制装置，推力矢量控制装置的最大侧向力最大偏转角的大小和频率响应等。

  \item 对推力终止装置的要求
  
  如有无推力终止装置，推力终止的时间和作用效果等。

  \item 发动机的贮存期限
  
  有关部门提出贮存要求。

  \item 发动机的运输条件
  
  包括运输方式、运输距离和行车速度等。

  \item 特殊要求
  

  
\end{enumerate}

论文摘要是对论文研究内容的高度概括，应具有独立性和自含性，即应是 一篇简短但意义完整的文章。
通过阅读论文摘要，读者应该能够对论文的研究 方法及结论有一个整体性的了解，因此摘要的写法应力求精确简明。
论文摘要 应包括对问题及研究目的的描述、对使用的方法和研究过程进行的简要介绍、 对研究结论的高度凝练等，重点是结果和结论。

论文摘要切忌写成全文的提纲，尤其要避免“第 1 章……；第 2 章……；……”这样的陈述方式。



\section{引言的写法}

一篇学位论文的引言大致包含如下几个部分：
1、问题的提出；
2、选题背 景及意义；
3、文献综述；
4、研究方法；
5、论文结构安排。
\begin{itemize}
  \item 问题的提出：要清晰地阐述所要研究的问题“是什么”。
    \footnote{选题时切记要有“问题意识”，不要选不是问题的问题来研究。}
  \item 选题背景及意义：论述清楚为什么选择这个题目来研究，即阐述该研究对学科发展的贡献、对国计民生的理论与现实意义等。
  \item 文献综述：对本研究主题范围内的文献进行详尽的综合述评，“述”的同时一定要有“评”，指出现有研究状态，仍存在哪些尚待解决的问题，讲出自己的研究有哪些探索性内容。
  \item 研究方法：讲清论文所使用的学术研究方法。
  \item 论文结构安排：介绍本论文的写作结构安排。
\end{itemize}



\section{正文的写法}

本部分是论文作者的研究内容，不能将他人研究成果不加区分地掺和进来。
已经在引言的文献综述部分讲过的内容，这里不需要再重复。
各章之间要存在有机联系，符合逻辑顺序。



\section{结论的写法}

结论是对论文主要研究结果、论点的提炼与概括，应精炼、准确、完整，使读者看后能全面了解论文的意义、目的和工作内容。
结论是最终的、总体的结论，不是正文各章小结的简单重复。
结论应包括论文的核心观点，主要阐述作者的创造性工作及所取得的研究成果在本领域中的地位、作用和意义，交代研究工作的局限，提出未来工作的意见或建议。
同时，要严格区分自己取得的成果与指导教师及他人的学术成果。

在评价自己的研究工作成果时，要实事求是，除非有足够的证据表明自己的研究是“首次”、“领先”、“填补空白”的，否则应避免使用这些或类似词语。
